\chapter{Perspectives d'évolution}

Nous avons vu que notre implémentation satisfaisait un fonctionnement de base du principe de SPA.
Cependant, nous avons noté quelques perspectives d'amélioration qui rendraient le tout plus robuste et complet.

\section{Mise à jour des OTP}
Dans une précédente partie, nous avons détaillé le choix de notre système de gestion des clefs a usages unique. 
Celles-ci sont générées par une \emph{seed} et un compteur qui évolue à chaque envoie d'un paquet SPA.
Nous faisons actuellement évoluer ce compteur de façon analogue pour chaque client.
Ainsi, la connaissance à un moment donné de la \emph{seed} et du compteur pourrait permettre à n'importe quel autre partie ayant conscience du mécanisme d'évolution du compteur de déterminer la clef suivante.

\section{Appel a la librairie Libnetfilter}
En ce qui concerne l'interaction concrète avec les règles iptables du pare-feu, nous utilisons des appels systèmes simples. Cependant, l'utilisation d'une librairie plus spécifique telle que \emph{libnetfilter} serait plus adaptée.

\section{Gestion du NAT}
Dans le cadre spécifique de la modification des en-têtes \emph{IP} par le procédé du NAT, un problème majeur se pose.
En effet, notre système devient inopérant étant donné que le serveur SPA va déceler deux adresses \emph{IP} différentes dans un même paquet (une dans l'en-tête \emph{IP} correspondant à l'adresse de la passerelle NAT et l'autre dans le champs de donné chiffré et créé par le client demandeur).
Une solution aurait été d'authentifier un utilisateur par un identifiant unique (comme un nom d'utilisateur) et que le serveur connaissent les correspondances IP publique - nom d'utilisateur.
